「回帶西」鄭汝樺2009年：沒有「一地兩檢」不等於沒有高速

政府今日公布高鐵一地兩檢方案，行政長官林鄭月娥今早表示，若高鐵不能進行一地兩檢，就會失去應有效益。不過事實上，政府在2009年爭取立法會批出撥款興建高鐵時，時任運房局局長鄭汝樺曾講過，即使高鐵通車時未有一地兩檢，都可以有折衷方案，亦強調：「沒有『一地兩檢』不等於沒有高速。」

不過，律政司司長袁國強今日就指，高鐵一地兩檢沒有後備方案，希望明年第三季通車前通過方案。公民黨立法會議員陳淑莊批評，本來深圳、福田等車站已準備邊境管制站設施，政府亦承諾有折衷方案，「這些事情全部拋諸腦後。」

政府首次提出高鐵項目是2008年4月，當時鄭汝樺到立法會介紹方案時，文件已提到一地兩檢：「我們會積極研究在西九龍總站實施一地兩檢。一地兩檢有助提供來往香港與廣東省以外內地主要城市的直通車服務。我們已成立一個專責小組，深入研究有關問題。」

不過文件中亦提到：「與此同時，內地方面在規劃和設計石壁站、龍華站、虎門站及福田站時，已預留地方以應付各自設置邊境管制站設施的需要。不論研究一地兩檢的結果如何，西九龍總站已預留地方，可供實施一地兩檢。」

後來直至2009年12月，政府正式向立法會財委會申請高鐵撥款，當時市民除了關注菜園村被逼遷外，多黨派議員都關注一地兩檢安排。鄭汝樺多次被質疑，政府未有一地兩檢方案，如何確保高鐵必定可以發揮應有效益。

翻查立法會紀錄，當時仍是立法會議員的湯家驊和吳靄儀，多番追擊鄭汝樺，一地兩檢如何符合基本法。不過鄭汝樺回應稱政府未有方案，運房局已成立小組研究。當時建制派議員潘佩璆亦追問，政府有否考慮兩地兩檢、車上檢等方案，不同做法會否影響客流量。鄭汝樺當時回答指，「就算最終在開通的時候未有『一地兩檢』，也有其他折衷的方法。」她當時稱仍然太早，未能回答客流量問題。

吳靄儀後來再追問，若沒有一地兩檢，高鐵效率會受到怎樣的影響，鄭汝樺就說：「沒有『一地兩檢』不等於沒有高速。」她多番強調希望尋找中期方案，「我之前亦解釋過，來往廣東省的數個站，全部都是有口岸的，我們現時沒有『一地兩檢』，但我們前往北京和上海也有直通車，究竟有否其他的安排，仍然可以幫我們這樣做？」結果在建制派支持下，財委會通過669億元撥款。

政府之後一直沒有消息，直至2015年初，時任運房局局長張炳良到北京與港澳辦商討後，指將會在西九總站設立內地口岸，令內地的邊防人員和執法人員可以執行相關的通關法律和程序。同年12月，時任梁振英出席行政會議前，就公開表態稱「兩地兩檢」完全不可行，強調有信心做到一地兩檢，並符合一國兩制的原則。

歷經9年，政府今日宣布一地兩檢方案，將分為三步走，首先是內地與港府簽訂協議，其後人大常委會批准安排，最後由香港與內地政府分別進行本地立法。律政司司長袁國強指，由於西九總站內的內地口岸並非香港司法管轄區，所以《基本法》並不適用。